
\documentclass[../../../templates/tex/src/presentation_base.tex]{subfiles}
\graphicspath{{../img/exported/},{../../../topics/files/img/exported/}}


\newcommand{\addcpp}[1]
{
    \IfFileExists{../c/#1}
    {
        \cppfile{../c/#1}
    }
    {
        \cppfile{../../../topics/files/c/#1}
    }
    
}



\begin{document}


       \begin{frame}{Archivos: introducción}
           Almacenar información en archivos es particularmente útil cuando se desea tener \textit{persistencia en los datos}. Es decir, cuando se desea recuperar la información más adelante en el tiempo o bien, transferirla a otra PC.\\La ruta de un archivo es la notación en forma de texto (string) que nos permite identificar a un archivo en un dispositivo de almacenamiento:
       \begin{itemize}
       \item Ruta absoluta
       \item Ruta relativa
        \item Permisos de usuarios en linux
   \end{itemize}
               
     \end{frame}  
    
        
       \begin{frame}[allowframebreaks]{Archivos: secuencias y archivos}
    \section{Secuencias y archivos}
      
     El sistema de entrada/salida de C suministra al desarrollador una interfaz consistente e independiente del dispositivo al que se este accediendo. A esta abstracción se la denomina \textbf{secuencia}, mientras que al dispositivo real \textbf{archivo.}



\begin{itemize}
    \item Secuencias: El sistema de archivos de C está diseñado para trabajar con una amplia variedad de dispositivos: terminales, unidades de disco, UARTS, teclados, impresoras, etc. Aunque todos ellos lucen muy distinto, el sistema de archivos de C los transforma en un dispositivo lógico llamado \textbf{secuencia}.
    \begin{itemize}
        \item Secuencias de texto
        \item Secuencias binarias
        
    \end{itemize}

    \item Archivos: Mediante una operación de apertura, se vincula a una secuencia con un archivo específico. Una vez que el archivo está abierto, se puede intercambia información entre este y el programa.\\
    Por el contrario, se puede desasociar un archivo de una secuencia, mediante la función de cierre.
    
\end{itemize}




 \end{frame}  
       \begin{frame}{Archivos: el puntero a archivo}
    \section{El puntero a archivo}
    
           \begin{block}{}
    
     Un \textit{puntero a archivo} es un puntero a una estructura de tipo \textbf{FILE}. Apunta a información que define varias cosas sobre el mismo, incluyendo su nombre, su estado y la posición dentro de el, etc. \textbf{Para leer o escribir sobre archivos, los programas tienen que utilizar punteros.}
            \end{block}  
       
   Para disponer de una variable puntero a archivo, se utiliza una instrucción como la que sigue:
   
       \codesetstylefrombeamer
       \addcpp{pointer_to_file.c}    

   
 \end{frame}  







\begin{frame}[allowframebreaks]{Archivos: apertura de un archivo}
    \section{Escritura y lectura de caracteres}
    
    \begin{block}
        
        La función fopen() abre una secuencia para ser utilizada y vincula un archivo con la misma. Después devuelve un puntero al archivo asociado. En general, este archivo es un archivo de disco. 
        
     \end{block}    
        Para disponer de una variable puntero a archivo, se utiliza una instrucción como la que sigue:
        
        \codesetstylefrombeamer
        \addcpp{fopen_proto.c}    
      
      donde nombre es un puntero a una cadena de caracteres que representa un nombre válido de archivo (usualmente la ruta). \\
      \newpage
      La cadena que apunta a modo, determina como se abre el archivo. Algunas de las opciones se listan en la siguiente tabla:
   
      \begin{tabular}{|c|c|}
          \hline 
          \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} \textbf{Modo}   & \textbf{Significado} \\
          \hline
          \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} r & Abre un archivo de texto para lectura \\
          \hline
          \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} w & Crea un archivo de texto para escritura \\
          \hline
          \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} a & Abre un archivo de texto para añadir información\\
          \hline
          \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} r+ & Abre un archivo de texto para lectura y escritura \\
          \hline
          \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} w+ & Abre un archivo de texto para lectura y escritura  \\
          \hline
          \rule[-1ex]{0pt}{2.5ex} a+ & Abre un archivo de texto para lectura \\
                                     &   y escritura para añadir información \\
          \hline
      \end{tabular}
      \newpage
     
             \codesetstylefrombeamer
             
     Diseñar y codificar un programa en C que permita abrir un archivo llamado "prueba.txt" en modo escritura. \\
     Modificar los permisos y evaluar la salida de la función fopen().

     
     
     \href{https://gitlab.com/r1269/informaticaii_iua/-/blob/main/topics/files/c/fopen_example.c?ref_type=heads}{\beamergotobutton{Ver en git (fopen\_example)}} 
     


    Luego analice:   

\begin{itemize}
    \item Sintaxis de la función fopen
    \item Sintaxis del puntero a archivo
    \item Salida de la función fopen según los modos de apertura.
\end{itemize} 


     
      \newpage
         \begin{itemize}
         \item Si se abre un archivo para operaciones de lectura, pero el archivo no existe, la función fopen() falla.
         
         \item Si se abre un archivo para añadir información, pero el archivo no existe, entonce se crea. Por el contrario, si el archivo existe, la nueva información se agregará al final
         
          \item Si se abre un archivo en modo escritura, pero el archivo no existe, entonce se crea
          
          \item Si se abre un archivo en modo escritura, pero el archivo si existe, \textbf{se borra el contenido y se crea un archivo nuevo}
          
            \item La diferencia entre los modos r+ y w+ es que con r+ no se crea el archivo en caso de que no exista; sin embargo, con w+ si. Si el archivo existe, r+ no destruye el contenido, w+ si.
            
               
          
     \end{itemize}
    \end{frame} 



\begin{frame}{Archivos: cierre de un archivo}

    \begin{block}
    
    La función fclose() cierra una secuencia que haya sida abierta con una llamada a fopen(). Escribe en el archivo toda la información que todavía se encuentre en el buffer del disco y realiza un cierra formal en el archivo a nivel de sistema operativo. 
    
\end{block} 

El prototipo de la función fclose():
             \codesetstylefrombeamer
\addcpp{fclose_proto.c} 

Donde fp es el puntero al archivo devuelto por la llamada fopen(). Si la función fclose() devuelve un cero, significa que la operación de cierre ha resultado exitosa.
    \end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Archivos: escritura de un caracter}
    
        \begin{block}
        
        La funciones putc()/fputc() escriben un caracter (un entero sin signo), en un archivo que haya sido previamente abierto para operaciones de escritura con la función fopen().
        
    \end{block} 

             \codesetstylefrombeamer
\addcpp{fputc_proto.c} 

Por razones históricas, el caracter a escribir se define como int, pero sólo se toma el byte menos significativo (ver tabla).\\
Si la operación de putc fue exitosa, esta función retorna el caracter escrito. Caso contrario retorna \textbf{EOF}. 

    \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.37]{ascii.png}
    \caption{Tabla ASCII code}
\end{figure}

    \end{frame}


\begin{frame}{Lectura de un caracter}
    
    \begin{block}
        
        La funciones getc()/fgetc() lee caracteres desde un archivo abierto en modo lectura con fopen(). 
        
    \end{block} 
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{fgetc_proto.c} 
    
    Aunque estas funciones retornan \textbf{EOF} cuando se alcanza el final del archivo, se recomienda utilizar la función feof() para realizar esta tarea. Esta función retorna un cero cuando se llegó al final del archivo
 
    
\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Ejemplo: loopback lectura y escritura de caracteres}
        \codesetstylefrombeamer
        
     
     
          Diseñar y codificar un programa en C que permita abrir un archivo llamado "prueba.txt" en modo escritura.  Luego, recibir caracteres ingresados desde el teclado y guardarlos en el archivo mencionado anteriormente.  Una vez ingresado el caracter  "\$", se debe finalizar la toma de datos y cerrar el archivo.\\
         Finalmente abrir el archivo e imprimir su contenido.
     
     
     
     \href{https://gitlab.com/r1269/informaticaii_iua/-/blob/main/topics/files/c/put_get_loopback.c?ref_type=heads}{\beamergotobutton{Ver en git (put\_get\_loopback)}} 
     
     
     
     Luego analice:   
     
     \begin{itemize}
         \item Sintaxis e implementación de la función fputc()
         \item Sintaxis e implementación de la función fclose()
         \item Sintaxis e implementación de la función getc()
         \item Sintaxis e implementación de la función fclose()
         \item Codificación ASCII
     \end{itemize} 
     
     
     

\end{frame}


    \section{Escritura y lectura de cadenas}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Archivos: escritura y lectura de cadenas}
    \begin{block}
    
    La funciones fgets() y fputs() se comportan igual que getc() y fgetc(), sólo que permiten trabajar un sólo caracter, leen o escriben cadenas.
    
\end{block} 

    \codesetstylefrombeamer
\addcpp{fgets_fputs_proto.c} 

La función fputs() escribe la cadena apuntada por string en la secuecuencia especificada. Si se produce algún error, devuelve EOF.\\
La función fgets() lee una cadena de la secuencia especificada hasta que llega a un caracter de salto de línea o se hayan leído $longitud - 1$ caracteres.\\ La función devuelve string si se ejecutó correctamente


    \codesetstylefrombeamer
\addcpp{fputs_fgets_loopback.c} 
\end{frame}


   \section{Eliminación de archivos}
\begin{frame}{Eliminación de archivos}
    
       \begin{block}
        
La función remove() es utilizada para remover archivos. Recibe el path al archivo a eliminar y devuelve cero si ha tenido éxito en el proceso.
        
    \end{block} 

    \codesetstylefrombeamer
\addcpp{remove_proto.c}
\end{frame}





\begin{frame}[allowframebreaks]{Archivos: las funciones fprintf() y fscanf()}
    
    \begin{block}{}
      Estas funciones se comportan exactamente igual que las funciones printf() y scanf() estudiadas durante estos cursos. La única diferencia, como es esperable, es que estas operan con archivos.   
    \end{block} 

    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{fprintf_fscanf_proto.c}
 \newpage   
        \codesetstylefrombeamer
    %\addcpp{set_database.c}
    
            \codesetstylefrombeamer
   % \addcpp{get_database.c}
    
    
              Diseñar y codificar un programa en C que permita abrir un archivo llamado "database.txt" en modo escritura.  Luego, recibir desde el teclado un número entero asociado al ID, un arreglo de chars asociado al nombre (longitud máx: 30) y un float que represente al sueldo, conformar un string y almacenarlo en el archivo abierto anteriormente. Finalmente abrir el archivo en modo lectura e imprimir su contenido.
    
    
    
    \href{https://gitlab.com/r1269/informaticaii_iua/-/blob/main/topics/files/c/set_database.c?ref_type=heads}{\beamergotobutton{Ver en git (set\_database y get\_database )}} 
    
    
    
    Luego analice:   
    
    \begin{itemize}
        \item Sintaxis e implementación de la función fscanf()
        \item Sintaxis e implementación de la función fscanf()
        \item Sintaxis e implementación de la función feof()
        \item Sintaxis e implementación de la función fclose()

    \end{itemize} 
    Luego cuando se estudie el tema estructuras, se veran las funciones fread() y fwrite(). Estas funciones permiten la lectura y escritura de bloques de cualquier tipo de datos.
\end{frame}



\end{document}
